# Отглеждане на Тигров Питон (Python bivittatus)

![Наръчник за отглеждане на Тигров Питон](@assets/guides/burm/burmese_python.jpg)

## Въведение

### Факти

* **Тип:** Влечуго (reptile) 
* **Семейство:** Pythonidae 
* **Регион:** От Югозападна Азия до Индонезия 
* **Размери:** от 3 - 6 метра 
* **Терариум:** 1.8 – 1,2 - 09 м. д/ш/в 
* **Храна:** Хищник (гризачи, птици, зайци и др) 
* **Средна продължителност на живот:** 20 години 
* **Тегло:** 60-90кг 
* **Температура:** 26-29 С дневна, с 32 градуса максимална за препичане, нощна до 24 С 


Тигровите питони са едни от най-големите змии. Достигат до 6 метра дължина и повече, с  тегло около 70 килограма, в редки случаи и над 100кг. Средната продължителност на животът им е 20 години. Живеят в дъждовните гори на югозападна Азия и Индонезия . Окраската им е тъмна с големи кафяви петна.
   Тигровият питон не се препоръчва за всеки и в никакъв случай не е подходяща змия за начинаещ. Имайки  предвид големите си размери, тези змии не трябва да се подценяват. Тигровият питон е животно, чието отглеждане е  скъпо, за това се уверете, че имате възможност да предоставите всичко необходимо да държите такова животно като домашен любимец. 
   
[[toc]]

## Размери

![Възрастен Тигров Питон](@assets/guides/burm/burm_size.jpg)

Тигровите питони като новоизлюпени са приблизително 60см дълги и растат до към 5м с тегло около 70 кг, но не е рядкост индивид да стане по-голям. Женските са малко по-големи от мъжките, причината е защото трябва да носят яйца в себе си при размножаване.

![Излюпващи се питончета](@assets/guides/burm/hatchling.jpg)
![Малко питонче](@assets/guides/burm/juvenile_burm.jpg)
![Размери на тигров питон](@assets/guides/burm/burm_size2.jpg)
![Глава на малък и на възрастен питон](@assets/guides/burm/burm_heads.jpg)

> Питони, които са над 3 метра, се вадят от терариума с втори човек, който да Ви помага. Правилото при големите змии е, на всеки 1-1.5 метър да има още един човек. Например за 4-5 метров питон трябва да има поне двама. Тези хора са нужни в случай, че змията прояви агресия и стане трудна за овладяване.

 ## Терариум
 
![Терариум за Тигров Питон](@assets/guides/burm/cage.jpg)

Именно поради  големите размери на животните от този вид достигаме до извода , че ще изискват голям терариум, в който да живеят. Един терариум може да бъде направен от ПДЧ или пластмаса. Типични размери за новоизлюпените е  100 см дълъг, 60см широк и 40см висок, но имайте предвид, че много бързо ще надраснат размерите на терариумът си. Когато той стане малък за животното, ще трябва да преминете към такъв  с размери 180-120-120. Този терариум ще бъде минимумът за отглеждането до краят на живота й. Имайте предвид , че големият терариум не е подходящ за малка змия, защото така животното ще се стресира.

Вентилация на терариумът : Всеки терариум се нуждае от вентилация, за да може въздухът да циркулира. Това може да се постигне с вентилационни решетки, които се поставят в страниците на терариума.

## Отопление

![Керамичен Нагревател](@assets/guides/burm/ceramic_heater.jpg)

Тигровите питони са студенокръвни животни, което означава, че те не могат да регулират своята температура и разчитат на околната среда. За да може един тигров питон правилно да регулира телесната си температура, терариумът  трябва да има топла и студена част. Зоната за препичане (топла половина) трябва да е около 32 градуса, а студената част 26 градуса. Ако температурите във вашият терариум са прекалено високи или ниски, това ще доведе до здравословни проблеми при  животното Ви.

![Купул за терариуми - за осветителни и нагревателни тела](@assets/guides/burm/heat_guard.jpg)

Терариумът може да се отоплява с керамични нагреватели или нагревателни лампи. Независимо кой начин изберете, източникът на топлина трябва да бъде защитен от животното, защото повърхността на нагревателя става много гореща и при допир може да предизвика много сериозни изгаряния.  Също така нагревателят е желателно да бъде  контролиран от терморегулатор, който да управлява пускането и спирането му, с цел регулиране на температурата в терариума.

## Осветление

Тигровите питони са нощни животни и не се нуждаят от допълнителна светлина и УВ лъчи. Може да се сложат флуоресцентни лампи или друг вид лампи, за да се вижда животното по-добре през деня

## Постелка/субстрат

![Субстрат за змии](@assets/guides/burm/aspen.jpg)

Субстратът е постелката на терариума. Докато питонът  е още малък може да използвате кухненска хартия, тя лесен и евтин вариант, а има много добри попивателни способности. Също така може да се използват вестници, те са подходящи както за малките така и за големите питони. Ако желаете терариумът Ви да има по-естетически вид, на разположение има специално направени субстрати за змии. Това включва дървени стърготини и други натурални продукти. Да не се ползват дървени стърготини от иглолистни дървета, защото съдържат токсини и смоли, които могат да доведат до нежелани проблеми за животното Ви. Натуралните продукти включват всякакви видове кори на дървета, натрошени кокосови черупки и други. Както стърготините така и натуралните продукти задържат влагата много повече от вестниците и  хартията, но са малко по-скъпи и трудни за почистване.

## Укрития

![Укритие за Тигров Питон](@assets/guides/burm/hide.jpg)

В природата, когато змиите не се препичат или ловуват, те се крият на тъмно. За това е много важно в терариумът Ви да има 2 укрития. Едно за топла и едно за студената половина на терариумът, така животното Ви може да избере къде да се скрие. За още малките змии могат да се използват обърнати непрозрачни пластмасови кутии  от храна, с изрязан отвор в тях, половината кора на дърво, обърнати надолу саксии с дупка или специално направени укрития за влечуги. За по-големите индивиди не се продават укрития, за това ще трябва да проявите малко изобретателност. Например могат да се използват обърнати легени с изрязан отвор, вградени в терариумът рафтове като дупка или дори картонени кутии. При възрастните и много големи екземпляри, поради много трудното намиране на укрития, те се пренебрегват, защото терариумите са достатъчни животното да се чувства сигурно, имайки предвид масивните си размери.

> Саморъчно направените укрития са добра алтернатива. Те могат да имат и по-естетически вид, стига да са достатъфчно здрави и безопасни.

## Вода/Влага

![Керамична купа за вода](@assets/guides/burm/water_dish.jpg)

Влажността за тигровите питони е  много важна, защото са животни идващи от дъждовните гори на Азия и Индонезия. Тя трябва да варира между 50 - 60%, а докато сменя кожа да се повиши до 70-80%. В случай, че влажността е прекалено ниска питонът  може да получи дихателни проблеми, а ако е прекалено висока това дава възможност на бактериите да се развиват по-лесно. Влажността в терариумът се контролира с помощта на влагомер, влагорегулатор с влагоотделител или купа с вода поставена под лагревателя да се изпарява. 

![Метална купа за вода](@assets/guides/burm/water_dish2.jpg)

Едната в топлата част, за да се изпарява водата, поддържайки влажността, и една в студената част, от която да може да пие вода. Купите трябва да бъдат широки и направени от тежък материал като керамика, за да не може животното да ги обърне. По време на смяна на кожата, напръскайте животното с пулверизатор. Водата трябва да е топла защото когато излезе от дифузера тя моментално изстива и така може да се стресира животното. Влагата се измерва с влагомер, който е задължителен за всеки един терариум.

## Хранене

![Зайци за възрастни питони](@assets/guides/burm/rabbit_sizes.jpg)

Змиите са хищници, което означава, че се хранят с месо. В природата тигровите питони чакат от засада плячката си, но в домашните условия ние ще сме тези, които ще им подаваме храната.Те могат да се хранят с мишки,плъхове, джербели, морски свинчета, зайци, птици и др. Като новоизлюпени, питоните ще започнат да се хранят с окосмени плъхове и малки мишки на всеки  5 до 7 дена, след което бавно ще преминат към плячка с по-големи размери с по-голям интервал от време между храненията. Като на пример: плъхове, зайци и кокошки. Когато храните питонът си, плячката му може да е замразена или жива. Ако давате на животното си жива храна, е възможно да бъде нахапано или накълвано. За това е по-добре да давате замразена храна, която предварително се оставя на стайна температура да се размрази. При самото хранене може да се използват големи пинсети или други подобни приспособления(щипки), защото змията Ви може да не уцели храната си, а Вас. Също така, когато давате мъртва храна може да постилате субстрата, защото при редки случаи той може да причини смилателни проблеми при поглъщане. Практическото правило за големината на храната е, че плячката на животното трябва да е голяма колкото най-дебелата част на змията. След храненето е нормално змията да изглежда леко издута.

> Никога не подавайте храна към питона си без пинсети или други подобни приспособления. Тигровите питони имат силно чувствителен орган, който усеща топлина и така може да Ви обърка с плячката си. Температурата на човешката кожа е близка или по-висока от тази на храната, която давате, което може да провокира ухапването.

### Примерна таблица за големина и размери на гризачи

![Размери на гризачи](@assets/guides/burm/mouse_rat_chart.jpg)

## Брумация (Хибернация)

Брумация, начинът по който влечугите хибернират, е еволюционен механизъм срещу студа, но понеже тигровите питони идват от тропически климат, те не брумират/хибернират в природата. Известно е в домашни условия, в Българският климат през студените месеци, питоните да изпадат в хибернация

## Смяна на кожа
![Тигров питон в смяна](@assets/guides/burm/burm_blue_eyes.jpg)

Смяната на кожата е много важен процес в живота на змията. Този процес е защото змиите не спират да растат, но кожата не расте с тях и тя им утеснява. За да може питонът Ви сполучливо да  смени кожата си, влажността в терариумът трябва да се повиши до 70-80%, това може да се постигне с пулверизатор или овлажител за терариуми. Водата вътре трябва да е топла, защото когато излезе става студена и може да стресира животното. Също така в терариумът трябва да има камъни,клони или други декорации върху, които питонът Ви да може да се търка, за да свали кожата си. Смяната се познава, когато цветовете на животното започнат да потъмняват и очите се замъглят.

### Етапи на смяна:

**Побеляване на очите** – 2-3 дни (тогава змията не вижда добре и може да прояви агресия, това е момента, в който трябва да повишите влажността.)
![Потъмнели очи на Тигров Питон](@assets/guides/burm/burm_blue_eyes2.jpg)

**Изчистване на очите** – тогава очите се избистрят но змията все още не е сменила кожата си. Влажността трябва да продължава  да се поддържа висока.
![Смяна на кожа](@assets/guides/burm/shed_2.jpg)

**Смяна на кожата** – змията сменя кожата си, влагата може да се върне в нормални стойности.
![Питон извършил процеса смяна на кожа](@assets/guides/burm/shed.jpg)

![Тигров питон, които се кисне във  вана](@assets/guides/burm/burm_soak.jpg)

Когато животното Ви смени кожата си, премахнете старата кожа, тя ще бъде навита или цяла. Препоръчително е кожата да бъде внимателно развита и разгледана. Кожата трябва да е цяла и в началото, където се намира главата трябва да се виждат люспите на очите (змиите нямат клепачи). В случай, че тези люспи ги няма, заведете животното на ветеринар, махането на тези люспи в домашни условия може да навреди на животното. Ако има останали парчета от кожа върху змията, напълнете леген с топла вода до ниво, което животното без проблем може да държи главата си над водата, без да плува и го сложете вътре за около 10-20мин. След  което кожата трябва лесно да се махне. Ако питона вече е прекалено голям за тази процедура, може да сложите по-голям мокър парцал в терариума, който да повиши влагата и питона да се търка в него,сваляйки кожата си сам. Ако една змия не извърши този процес правилно, люспите върху очите може да доведат до ослепяване, а парчета кожа да ограничат притока на кръв към тялото. За това трябва да се спазват по-горните стъпки в случай, че желаете да имате здраво животно.

## Поддръжка на терариума

Поддръжката на терариума е много важна, защото ако не се почиства редовно, започват да се развиват бактерии. Оглеждайте терариума всеки ден за фекалии и урина (твърда, цилиндрична на вид съпроводена с течност). Почистването става първо с изхвърляне на замърсения субстрат или цялото парче вестник/хартия, след това  с вода и много лек препарат (за препоръчване за почистване на терариуми) се избърсва мръсната зоната, и на мястото на стария субстрат се поставя нов.

## Болести

Тигровите питони са издръжливи змии, които толерират по-ниски от нужните условия за живот, но това не означава, че трябва да ги занемарявате. При неподходяща температура Вашето животно може да получи дихателни проблеми. Симптомите са прозяване, слуз/лига около устата и дори загуба на апетит. В случай, че това Ви се случи повишете температурите с 2-3 градуса, заедно с влажността и хранете в по-малки количества. 
Не почистван, терариума може да доведе до гниене/разлагане на люспите. Когато това се получи, коремните люспи покафеняват и задължително трябва да заведете питонът си на ветеринар и да почистите целия терариум. 
Също така животното може да бъде нападнато от кърлежи. Те се пренасят от субстрат, дървени укрития,декорации, терариум или предишният собственик. Кърлежите изглеждат като малки черни точки и се усещат като леки издутини. През това време питонът Ви вероятно ще стои в купичката си с вода. 


> Когато змията Ви не изглежда добре, отказва храна или имате някакво съмнение, се консултирайте с експертно лице и я заведете на ветеринар.

Автор: Dobromir Hristov
